\subsection{Wie arbeitet die Konkurrenz?}
Um eine aussagekräftige Beschreibung der Konkurrenzsituation auf dem Markt zu geben, sind zunächst die Marktteilnehmer untersucht worden. Dabei stand vor allem im Fokus, wie die konkurrierenden Unternehmen den Arbeitsalltag bewältigen. Aus den gesammelten Informationen können somit Anregungen und Ideen für das zugrundeliegende Geschäftsmodell abstrahiert werden. Auffällig war bei der herausgearbeiteten Analyse, dass der Markt von Lieferserviceanbietern allgemein als hart umkämpft einzustufen ist. Gerade bei Online-Plattformen für Essensbestellungen kämpfen solvente Investoren um Marktanteile \cite{bib10}.

Nach der Zusammenführung der eruierten Informationen hat sich für den Prozessablauf folgende Schrittfolge ergeben:

\begin{enumerate} 
\item Kunde bestellt Ware via Telefon, Internet oder SMS
\item Lieferservice nimmt Bestellungen entgegen
\item Lieferservice bereitet das Essen zu
\item Der Fahrer wird für die Auslieferung zugeteilt
\item Die fertige Essensbestellung wird dem Fahrer übergeben
\item Der Fahrer bringt das bestellte Essen direkt zum Kunden
\item Die Bestellung wird dem Kunden persönlich übergeben
\item Der Kunde bezahlt die bestellte Lieferung
\item Der Fahrer kehrt zum Lieferserviceunternehmen zurück
\end{enumerate}

In einigen wenigen Fällen konnte recherchiert werden, dass der Auslieferungsfahrer das Fahrzeug mit mehr als einer Bestellung belädt, um mehrere Kunden beliefern zu können, ohne zwischenzeitlich zurück zum Lieferserviceanbieter zu fahren.

\subsection{Welche technischen Innovationen existieren am Lieferservicemarkt?}
Auch in diesem Bereich konnte einige Informationen von Konkurrenzanbietern recherchiert werden. Dabei lassen sich durchaus Rückschlüsse auf das hier vorliegende Konzept schließen.

\begin{itemize} 
\item Einsatz von Live-Tracking Apps
\end{itemize}
Dabei bietet das Unternehmen Pizza.de ein Softwareanwendung für das Smartphone an, um stets den Standort des Auslieferungsfahrers überblicken und verfolgen zu können.

\begin{itemize} 
\item Einsatz von Pizza-Straßen
\end{itemize}
In diesem Zusammenhang werden Automaten zur Fließbandproduktion von Pizzen eingesetzt.

\begin{itemize} 
\item Erweiterung der Bestellmöglichkeiten
\end{itemize}
Viele Anbieter, die bisher nur auf telefonischen Wege oder über den persönlichen Kontakt von Kunden Bestellungen aufgenommen haben, versuchen immer mehr, den Bestellprozess auf Internetplattformen oder auch über die Bestellung via SMS auszuweiten.

\begin{itemize} 
\item Einsatz von Drohnen für die Auslieferung
\end{itemize}
Eine sehr innovative Strategie verfolgt ein Jungunternehmer aus dem Freiburger Raum. Durch den sogenannten \glqq Dönercopter\grqq{} (siehe dazu Abbildung \ref{fig:image4}) offenbaren sich völlig neue Möglichkeiten bei der Auslieferung. Allerdings gibt es an dieser Stelle noch Unstimmigkeiten mit dem Gesetz, bezogen auf unbemannte Flugobjekte und damit einhergehendem Gefahrenpotential für den Menschen.

\begin{figure}[h]
	\centering\includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/doenercopter}
	\caption[Auslieferung von Dönern per Drohne]{Auslieferung von Dönern per Drohne \cite{bib0815}}
	\label{fig:image4}
\end{figure}  

\subsection{Schlussfolgerung für die Pizza Box}
Zusammenfassend lässt sich für die bisherigen Darstellungen sagen

\begin{itemize} 
\item Auslieferungsfahrer und Kunde stehen meist in einer 1:1 Relation
\item Es werden viele Kilometer zurückgelegt und hohe Fahrzeiten absolviert
\item Es entsteht zwangsweise Leerlauf für die Auslieferungsfahrer
\item Es sind nur wenige Innovationen anderer Anbieter vorhanden
\item Möglichkeiten für die Optimierung sind vorhanden
\end{itemize}

Abschließend lässt sich nach Sichtung und Vergleich der bisherigen Informationen sagen, dass ein gewisses Potential an innovativen Ideen sicher noch ausgeschöpft werden kann. Der Einsatz telematischer Komponenten bietet dabei eine solide Grundlage für etwaige Vorhaben.\\


